\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 4 - Classes et objets}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Les différents types}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, «~tout~» a un type
	\begin{itemize}
	\item Objets, références, fonctions et expressions
	\end{itemize}
\item Il existe deux grandes catégories de types
	\begin{enumerate}
	\item Types de base
		\begin{itemize}
		\item \lstinline|void|, \lstinline|nullptr_t|, arithmétiques, \lstinline|bool|
		\end{itemize}
	\item Types structurés
		\begin{itemize}
		\item Références, pointeurs, tableaux, fonctions, énumérations et classes
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\item On n'a pas abordé les classes (et «~variantes~») et énumérations
\item Énumération : stocke un ensemble fini de valeurs constantes
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Paradigme orienté objet (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Modélisation des composants d'un programme sous forme d'objets
\item Les objets sont instanciés à partir d'un modèle conceptuel : la classe
\item Les objets ont tous des caractéristiques communes
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Tous les animaux ont des pattes
%	\item Tous les insectes ont six pattes
	\item Tous les mammifères ont 4 pattes et des mamelles
	\item Les humains sont des mammifères avec 2 mamelles et un nom
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un objet est donc une instance d'une classe aux caractéristiques particulières
	\begin{itemize}
	\item \texttt{abs} est un humain (nom : \lstinline|"Romain"|)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Paradigme orienté objet (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Chaque objet possède des données qui lui sont propres
	\begin{itemize}
	\item Attributs
	\end{itemize}
\item Chaque objet peut réaliser plusieurs fonctionnalités, dépendant de ses attributs
	\begin{itemize}
	\item Fonctions membres
	\end{itemize}
\item Les attributs ne sont pas « visibles » en dehors de la classe
	\begin{itemize}
	\item Encapsulation
	\end{itemize}
\item Un objet peut posséder plusieurs types « hiérarchiques »
	\begin{itemize}
	\item Héritage
	\end{itemize}
\item Conversion implicite entre types « hiérarchiques » compatibles
	\begin{itemize}
	\item Polymorphisme
	\end{itemize}
\item Chaque objet est typé
	\begin{itemize}
	\item En l'absence des relations ci-dessus, impossible de substituer un objet de type \texttt{A} par un objet de type \texttt{B}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (-2,-2) rectangle (2,0.5);
	\node at (0,0) {\small Animal};
	\draw (-2,-0.5) -- (2,-0.5);
	\node[anchor=west] at (-2,-1.5) {\tiny\texttt{-nbPattes}};

	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (-6,-7) rectangle (-2,-4);
	\node at (-4,-4.5) {\small Mammifère};
	\draw (-6,-5) -- (-2,-5);
	\node[anchor=west] at (-6,-6) {\tiny\texttt{-nbPattes = 2}};
	\node[anchor=west] at (-6,-6.5) {\tiny\texttt{-nbMamelles}};

	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (-6,-12) rectangle (-2,-9.5);
	\node at (-4,-10) {\small Humain};
	\draw (-6,-10.5) -- (-2,-10.5);
	\node[anchor=west] at (-6,-11.5) {\tiny\texttt{-nbMamelles}};

	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (6,-6.5) rectangle (2,-4);
	\node at (4,-4.5) {\small Insecte};
	\draw (6,-5) -- (2,-5);
	\node[anchor=west] at (2,-6) {\tiny\texttt{-nbPattes=6}};

	\draw[->,thick,>=stealth] (-4,-4) -- (-4,-3) -- (0,-3) -- (0,-2);
	\draw[->,thick,>=stealth] (4,-4) -- (4,-3) -- (0,-3) -- (0,-2);
	\draw[->,thick,>=stealth] (-4,-9.5) -- (-4,-7);

	\node[anchor=west] at (1,-9) {\small \texttt{Insecte i} $\leftarrow$\ \texttt{nouvel Insecte} };
	\node[anchor=west] at (1,-10) {\small \texttt{Animal a} $\leftarrow$\ \texttt{nouvel Insecte} };
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\section{Énumérations}

\begin{frame}
\frametitle{Énumération}
\begin{itemize}[<+->]
\item Définit un type initialisable sur un nombre fini non vide de valeurs
	\begin{itemize}
	\item Les énumérateurs ne sont pas des \texttt{lvalue}
	\item On ne peut pas les réaffecter
	\end{itemize}
\item Associe une valeur \lstinline|int| à chacuns des énumérateurs
\item Possibilité de spécifier explicitement ces valeurs.
	\begin{itemize}
	\item Possibilité d'affecter une même valeur à plusieurs énumérateurs.
	\end{itemize}
\item Possibilité d'affecter une valeur entière hors des valeurs possibles.
	\begin{itemize}
	\item Résultat dépendant du compilateur
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Éviter de donner explicitement des valeurs aux énumérateurs
    \item Maintenez un code lisible
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Énumérations fortement typées}
\begin{itemize}[<+->]
\item Possibilité de définir des énumérations fortement typées
\item Déclaration avec \lstinline|enum class NAME { ... };|
\item Possibilité de choisir le type sous-jacent des énumérateurs avec \lstinline|enum class NAME : TYPE { ... };|
	\begin{itemize}
	\item Doit posséder une conversion implicite vers \lstinline|int|
	\end{itemize}
%\item Dans tous les cas, pas de conversion implicites vers les entiers
%	\begin{itemize}
%	\item On peut obtenir la valeur de l'énumérateur avec \lstinline|static_cast|
%	\end{itemize}
\item Accès aux énumérateurs avec l'opérateur de résolution de portée
%\item Possibilité de surcharge d'opérateur (cf. Ch. 8)
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Historique des énumérations}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Il existe des énumérations «~non fortement typées~» %(sans le \lstinline|class|)
    \item Relique du \texttt{C} (sans le \lstinline|class|)
    \item Conversions implicites vers/depuis \lstinline|int| possibles, énumérateurs locaux au scope, etc.
    \item Éviter
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{enum.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
enum class Color { red, green = 20, blue };

enum class altitude : char
{
     high='h',
     low='l'
};

int main()
{
    Color r = Color::blue;
    switch(r)
    {
        case Color::red  : cout << "red" << endl;   break;
        case Color::green: cout << "green" << endl; break;
        case Color::blue : cout << "blue" << endl;  break;
    }

    // int n = r;
    int n = static_cast<int>(r); // OK, n = 21
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Classes}

\begin{frame}
\frametitle{Concept de classe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les classes permettent de définir un ensemble variables de différents types regroupées sous un même nom
	\begin{itemize}
	\item Mot-clé \lstinline|struct| et \lstinline|class|
	\end{itemize}
\item En \cpp, on peut définir des fonctions membres dans des classes
	\begin{itemize}
	\item Méthodes en \java
	\end{itemize}
\item Accès aux membres / attributs avec \texttt{.}
	\begin{itemize}
	\item Avec \texttt{->} via un pointeur (p. ex., \lstinline|this|)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Différences entre classes et structures}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item En l'absence de spécificateur d'accès,
		\begin{enumerate}
		\item les membres d'une \lstinline|class| sont privés, ceux d'une \lstinline|struct| sont publics
		\item les membres d'une mère au sein d'une fille sont privés dans une \lstinline|class|, publics dans une \lstinline|struct|
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple classe}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-class.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	double x, y;

	public:
		point(int x, int y)
		{
			this->x = x;
			this->y = y;
		}

		double getX()
		{
			return x;
		}

		double getY()
		{
			return y;
		}

		double dist(point p)
		{
			return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple classe}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-struct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct point
{
	point(int x, int y)
	{
		this->x = x;
		this->y = y;
	}

	double getX()
	{
		return x;
	}

	double getY()
	{
		return y;
	}

	double dist(point p)
	{
		return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
	}

	private:
		double x, y;
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utilisation}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{point-class.cpp} et \texttt{point-struct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	point p1(1,1);
	//cout << p1.x << " " << p1.y << endl; //ko
	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;
	point p2(2,2);
	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{alertblock}{Remarque}
	\begin{itemize}
	\item Ne pas oublier le '\texttt{;}' après la déclaration d'une classe ou d'une structure
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Implémentation et déclarations}
\begin{itemize}[<+->]
\item Souvent, on sépare la déclaration et l'implémentation d'une classe
\item Déclaration dans les headers \texttt{.h}, implémentation dans les sources \texttt{.cpp}
	\begin{itemize}
	\item Fichiers \texttt{.hpp} : headers et sources
	\end{itemize}
\item On définit l'implémentation des membres à l'aide de \texttt{::}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|double point::dist(point p)  \{ ... \}|
	\end{itemize}
\end{itemize}
%\begin{exampleblock}<+->{Fonctions \texttt{inline}}
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item Doivent être implémentés dans la même unité de traduction
%		\begin{itemize}
%		\item «~Même fichier~»
%		\end{itemize}
%	\item Si défini complètement au sein d'une classe, union ou structure : implicitement inline
%	\end{itemize}
%\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (1/3)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-decl-impl.h}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef POINT_HEADER
#define POINT_HEADER

//no include, no using namespace std;

class point
{
    double x, y;

    public:
        point(int x, int y);
        double getX();
        double getY();
        double dist(const point& p);
};

#endif
\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{point-decl-impl.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%#include "point-decl-impl.h"
%
%point::point(int x, int y)
%{
%    this->x = x;
%    this->y = y;
%}
%
%double point::dist(point p)
%{
%    return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
%}
%\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/3)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-decl-impl.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "point-decl-impl.h"

//still no using namespace std;

point::point(int x, int y) {
    this->x = x;
    this->y = y;
}

double point::getX()
{
    return x;
}

double point::getY()
{
    return y;
}

double point::dist(point p) {
    return std::sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (3/3)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-decl-impl-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "point-decl-impl.h"

using namespace std; //there it is

int main() {
	point p1(1,1); point p2(2,2);
	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;
	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Même principe avec fonctions indépendantes
    \begin{itemize}
    \item Fichiers \texttt{fct-decl*¨}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions membres constantes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Rend une fonction \emph{membre} constante
\item Ajoute le CV-qualifier \lstinline|const| sur la fonction concernée
\item Ne modifie pas \lstinline|this|
	\begin{itemize}
	\item Impossible de modifier un attribut
	\item Impossible d'appeler une fonction non constante
	\end{itemize}
\item Usage du mot-clé \lstinline|const| à la fin du prototype
\item Souvent utilisé pour les getters
%\item Si un objet est \lstinline|const|, on ne peut appeler que des fonctions \lstinline|const| dessus
\item Si définition de deux prototypes (un \lstinline|const| et pas l'autre),
	\begin{itemize}
	\item les objets \lstinline|const| appellent le prototype \lstinline|const|
	\item les autres appellent l'autre
	\end{itemize}
\item Compilatoirement, offre certaines optimisations
\item Surtout utile pour le programmeur
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{const-class.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
    int i;

    public:
        A(int i) { this->i = i; }
        void set(int i) { this->i = i; }
        int& get() { cout << "g "; return i; } //terrible name
        const int& get() const { cout << "cg "; return i; }
};

int main()
{
    A a(2);

    a.set(3);
    cout << a.get() << endl;
    a.get() = 5;
    cout << a.get() << endl;

    const A ca(42);
    //ca.get() = 5;
    //ca.set(5);
    cout << ca.get() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Constructeurs et destructeurs}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quand on « crée » une variable, deux étapes se produisent
    \begin{enumerate}
    \item Allocation
    \item Initialisation
    \end{enumerate}
\item Allocation : la mémoire nécessaire est réservée, une adresse est disponible pour y accéder
    \begin{itemize}
    \item Depuis le segment de donnée, la pile ou le tas (cf. Ch. 5)
    \end{itemize}
\item Initialisation : il faut décider quoi mettre dans la mémoire allouée
\item Si on initialise implicitement
    \begin{itemize}
    \item des types de base, les valeurs dépendent de la classe d'allocation (cf. Ch. 5)
    \item des objets, on tente d'utiliser le constructeur par défaut
    \end{itemize}
\item On doit fournir les paramètres / valeurs pour des initialisations explicites
    \begin{itemize}
    \item Pour des types de base, on a vu des différences entre \texttt{=} et \texttt{\{\}}
    \item On voit ici comment instancier des objets
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Constructeur : appelé à l'instanciation d'un objet
	\begin{itemize}
	\item Allocation de mémoire
	\item Assignation des attributs, pré-traitement, etc.
	\end{itemize}
\item Destructeur : appelé à la destruction de l'objet
	\begin{itemize}
	\item Désallocation de mémoire
	\item Post-traitement, désallocations explicites
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple : écriture dans un fichier}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Création : initialisation avec le chemin vers le fichier, test d'existence, ouverture du fichier
	\item Destruction : vidage des tampons, fermeture du fichier
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pas de type de retour, même nom que la classe
	\begin{itemize}
	\item Destructeur préfixé de \texttt{\texttildelow}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur particuliers}
\begin{itemize}[<+->]
\item On utilise un constructeur à
	\begin{itemize}
	\item l'initialisation(implicite ou non),
	\item la copie (implicite ou non),
	\item la réallocation
	\end{itemize}
\item Pas à l'affectation
%\item Pas de type de retour
%\item Même nom que la classe
\item Possibilité de plusieurs constructeurs
	\begin{itemize}
	\item Constructeur par défaut
	\item Constructeur de recopie
	\item Constructeur de déplacement (cf. Ch. 10)
	\item Constructeur « personnalisé »
	\end{itemize}
\item Règles d'appel particulières en cas d'héritage (cf. Ch. 12)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point {
	double x, y;
	bool copie;

	public:
		point(int x, int y) {
			this->x = x; this->y = y;
			copie = false;

			cout << "Construction de " << x << " " << y << endl;
		}

		point(const point& p) {
			this-> x = p.x; this-> y = p.y;
			copie = true;

			cout << "Copie de " << x << " " << y << endl;
		}

		~point() {
			cout << "Destruction de " << x << " " << y;
			if(copie)
				cout << " (copie)";
			cout << endl;
		}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void sayHello(point p) { //fct indep, try with &, *
	cout << "Hello Mr point " << p.getX() << " " << p.getY() << endl;
}

int main() {
	point p1(0,0); point p2(1,1);
	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;
	sayHello(p1);
	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;

	point p3(p1);//explicit copy
	p3 = p2;
}
\end{lstlisting}
\begin{alertblock}{Remarques}
	\begin{itemize}
	\item Copies implicites effectuées
	\item Destructions implicites effectuées
	\item Affectation muette
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les aggrégats}
\begin{exampleblock}<+->{Définition}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Un tableau
    \item Une classe qui
        \begin{enumerate}
        \item n'a pas de membres privés ou protégés non statiques
        \item n'a pas de constructeur défini par l'utilisateur
        \item n'a pas de constructeur hérité
        \item n'a pas de classe de base virtuelle, privée ou protégée
        \item n'a pas de fonctions membres virtuelles
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les aggrégats utilisent l'initialisation par aggrégat
    \begin{itemize}
    \item Initialise dans l'ordre les attributs avec \texttt{\{\}}
    \item Les attributs manquants sont mis à zéro
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{aggregate.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
    int x; double y;
    //A() { cout << "+A()" << endl; } //not an aggregate
    void print() { cout << x << " " << y << endl; }
};

int main()
{
    A a1;
    a1.print();
    A a2{};
    a2.print();
    A a3{2};
    a3.print();
    A a4{2, 1.5};
    a4.print();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{aggregate.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct B {
    int z;
    A a;

    void print() {
        cout << z << " {";
        a.print();
        cout << " }";
    }
};

int main() {
    B b1;
    b1.print(); cout << endl;
    B b2{};
    b2.print(); cout << endl;
    B b3{3};
    b3.print(); cout << endl;
    B b4{4,{}};
    b4.print(); cout << endl;
    B b5{4,{1}};
    b5.print(); cout << endl;
    B b6{4,{1,1.5}};
    b6.print(); cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Motivation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Historiquement, permettait d'accroître les performances
\item Actuellement, les compilateurs optimisent
\item Inconvénients
    \begin{itemize}
    \item Règles et synthaxe plus lourde en cas d'imbrication de structure, d'héritage, etc.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}
    \item Éviter
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Constructeur par défaut}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur par défaut}
\begin{itemize}[<+->]
\item Constructeur sans paramètres
	\begin{itemize}
	\item Possibilité avec valeurs par défaut
	\end{itemize}
\item Appelé à l'instanciation (cf. Ch. 5)
	\begin{itemize}
	\item Implicitement à la déclaration sans paramètres
	\end{itemize}
\item Si aucun constructeur (quel que soit son «~type~») n'est défini par l'utilisateur, un constructeur par défaut est ajouté à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Public
	\item Instanciation toujours possible
	\end{itemize}
\item Si un constructeur avec paramètres est présent et pas de constructeur par défaut, appeler le constructeur par défaut provoque une erreur de compilation
\item On peut forcer la génération d'un constructeur par défaut avec \lstinline|= default;|
	\begin{itemize}
	\item Même effet qu'un constructeur vide
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Suppression de constructeur par défaut}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut empêcher la génération d'un constructeur par défaut avec \lstinline|= delete;|
	\begin{itemize}
	\item Permet de s'assurer que des objets sans constructeurs sont dans des états cohérents
	\end{itemize}
\item On peut également empêcher implicitement la génération dans une classe \texttt{T} si
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T} possède un membre de type référence ou constant non initialisé
	\item \texttt{T} possède un membre non initialisé  avec un constructeur par défaut \lstinline|delete|
	\item \texttt{T} hérite d'une classe ayant un constructeur par défaut \lstinline|delete|
	\item \texttt{T} hérite d'une classe ayant un destructeur \lstinline|delete|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utilité}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{delete-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A { int i; };
struct AD
{
    int i;
    AD() = delete;
};

int main()
{
    A a1;     //i not init
    A a2{};   //i = 0
    A a3{42}; //i = 42

    //AD ad;
    AD ad{};
    AD ad2{42};
}

\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Les aggrégats ne permettent pas d'initialiser
    \begin{itemize}
    \item Parce que le constructeur par défaut est supprimé
    \end{itemize}
\item Autres cas dans \texttt{delete-cstr.cpp}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Appels (1/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{call-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A {
    int x;
    A(int x = 1) { this->x = x; } // user-defined default constructor
};

struct B : A {}; // B::B() implicitly-defined, calls A::A()

struct C {
    A a;
}; // C::C() implicitly-defined, calls A::A()

struct D: A {
    D(int y) : A(y) {} //explicit call to A::A(int)
}; // D::D() not declared

struct E: A {
    E(int y) : A(y) {} //explicit call to A::A(int)
    E() = default; // explicitly defaulted, calls A::A()
};

struct F {
    int& ref;
    const int c;
}; // F::F() is implicitly defined as deleted
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Appels (2/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{call-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct G {
    const int c;
    // G::G() is implicitly defined as deleted
};

struct H {
    D d;
    // H::H() is implicitly defined as deleted
};

int main()
{
    A a;
    B b;
    C c;
//  D d;
    E e;
//  F f;
//  G g;
//  H h;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Constructeur de recopie}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur de recopie}
\begin{itemize}[<+->]
\item Appelé quand un paramètre est passé par valeur
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T a(b);} (appel explicite)
	\item \texttt{f(a);}, où \texttt{f} est \lstinline|B f(A a)|
	\item \lstinline|return a;| dans une fonction \lstinline|A f(B b)|
	\end{itemize}
\item Dans le cas d'un retour de fonction, l'élision de constructeur cache la copie
\item Constructeur avec un paramètre constant passé par référence
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|MaClasse::MaClasse(const MaClasse& c)|
	\end{itemize}
\item Si aucun constructeur de recopie n'est présent, un constructeur de recopie par défaut est ajouté à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Public
	\end{itemize}
%\item Si un constructeur de recopie avec paramètres est présent et pas de constructeur de recopie par défaut, appeler le constructeur de recopie par défaut provoque une erreur de compilation
\item On peut forcer la génération d'un constructeur de recopie avec \lstinline|= default;|
	\begin{itemize}
	\item Même effet qu'un constructeur vide
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Suppression de constructeur de recopie}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut empêcher la génération d'un constructeur de recopie avec \lstinline|= delete;|
	\begin{itemize}
	\item Permet de s'assurer que des objets ne peuvent être copiés
	\item Performance
	\end{itemize}
\item On peut également empêcher implicitement la génération dans une classe \texttt{T} si
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T} possède un membre non copiable
	\item \texttt{T} possède un constructeur de déplacement ou opérateur d'assignation-déplacement (cf. Ch. 10)
	\item \texttt{T} hérite d'une classe ayant un constructeur de recopie \lstinline|delete|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (1/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{call-copy.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A {
    int n;
    A(int n = 1) { this-> n = n; }
    A(const A& a) { this->n = a.n; }
};

void f1(A a) {}
void f2(A& a) {}

A f3() {
    A a;
    return a;
}

int main()
{
    A a1(7);
    A a2(a1);    //explicit copy
    A a3 = a2;   //copy
    a3 = a2;     //no copy

    f1(a1);      //copy
    f2(a1);
    A a4 = f3(); //no copy (moved)
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Impressions dans le fichier source
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{call-copy.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct B
{
    B() {}
    B(const B&) = delete;
};

void f4(B b) {}
void f5(B& b) {}

/*
B f6()
{
    B b;
    return b;
}*/

int main()
{
    B b;
    //f4(b);
    f5(b);

    //B b2 = f6();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Liste d'initialisation}

\begin{frame}
\frametitle{Principe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet d'initialiser «~à la volée~» les attributs dans un constructeur
\item Plus efficace (moins de copies temporaires) que dans les accolades
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque importante}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Indispensable pour
		\begin{enumerate}
		\item initialiser des attributs non initialisables par défaut
            \begin{itemize}
            \item Constantes, références et objets sans constructeurs par défaut
            \end{itemize}
		\item effectuer de la délégation de constructeurs
            \begin{itemize}
            \item Redondance, héritage, etc.
            \end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Initialisation avec \texttt{:}, sous la forme d'une liste séparée par des \texttt{,}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point\_init.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	double x, y;

	public:
		point(int x = 0, int y = 0) : x(x), y(y) {}

		double getX() const
		{
			return x;
		}

		double getY() const
		{
			return y;
		}

		double dist(point p)
		{
			return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Délégation}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{deleg.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	int i;
	const int k;

	private:
		A() : k(5)
		{
			cout << "Init " << endl;
			//k = 5;
		}

	public:
		A(int x) : A()/*, i(x)*/
		{
			i = x;
		}

		void print() { cout << "A : " << i << endl;}
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Utilisé aussi pour l'appel de superconstructeurs
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Absence de constructeur par défaut}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	int i;
	A(int i) : i(i) {}
};

struct B
{
	A a;
	B(A a) : a(a) {};//ok

	//B(A a)//ko
	//{
	//	this-> a = a;
	//}
};

int main()
{
	A a(2);
	B b(a);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Header \texttt{initializer\_list.h}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet d'avoir des arguments «~variables en nombre~» dans les constructeurs
	\begin{itemize}
	\item Aussi dans les fonctions (membres ou non)
	\end{itemize}
\item Instanciation avec les accolades
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|vector<int> v = \{1, 2, 3\};|
	\item \texttt{brol.append(\{1,2,3\});}
	\end{itemize}
\item Se comporte comme une liste
	\begin{itemize}
	\item Itérateurs, \texttt{size()}, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{objet.fonction(2);} $\neq$ \texttt{objet.fonction(\{2\});}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{dataset.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class DataSet
{
	double sum;
	int count;

	public:
		DataSet() : sum(0), count(0) {}
		DataSet(const initializer_list<double>& data) : DataSet() { update(data); }

		void update(const initializer_list<double>& data)
		{
			for(double d : data)
				update(d);
		}

		void update(double d)
		{
			sum += d;
			count++;
		}

		double mean() const { return sum / count; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation : résumé}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{A a; B b;} : appel au constructeur par défaut
    \begin{itemize}
    \item Si absence, erreur
    \end{itemize}
\item \lstinline|A a(b);| : appel explicite au constructeur de recopie
\item \lstinline|A a = b;| : «~conversion~»
	\begin{enumerate}
	\item Opérateur d'affectation surchargé (cf. Ch. 8)
	\item Appel constructeur avec conversion implicite autorisée (cf. Ch. 9)
	\end{enumerate}
\item \lstinline|A a \{b\};| : appel explicite au constructeur, sans conversion implicite
\item \lstinline|A a = \{b\};|
	\begin{itemize}
	\item Si pas de constructeur \texttt{std::initializer\_list}, équivalent à \lstinline|A a \{b\};|
	\item Sinon, appelle le constructeur \texttt{std::initializer\_list}
	\end{itemize}
\item Les aggrégats s'initialisent avec \texttt{\{\}} également
    \begin{itemize}
    \item Les attributs (publics) sont initialisés dans l'ordre, les manquants sont mis à zéro
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Destructeur}

\begin{frame}
\frametitle{Destructeur}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonction particulière appelée à la désallocation de l'objet
	\begin{itemize}
	\item Désallocation implicite ou explicite (cf. Ch. 5)
	\item Règles d'appel particulières en cas d'héritage (cf. Ch. 12)
	\end{itemize}
\item Pas de type de retour, pas de paramètres
\item Même nom que la classe, précédé de \texttildelow%\texttt{\~}
\item Si aucun destructeur n'est présent, un destructeur par défaut est ajouté à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Public
	\end{itemize}
\item Unique (si plusieurs : erreur)
\item On peut forcer la génération d'un destructeur avec \lstinline|= default;|
	\begin{itemize}
	\item Même effet qu'un destructeur vide
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Suppression de destructeur}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut empêcher la génération d'un destructeur avec \lstinline|= delete;|
	\begin{itemize}
	\item Permet de s'assurer que des objets ne peuvent être détruits
	\item Performance
	\end{itemize}
\item On peut également empêcher implicitement la génération dans une classe \texttt{T} si
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T} possède un membre non destructible
	\item \texttt{T} hérite d'une classe ayant un destructeur \lstinline|delete|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{destr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void open_f(const string& path) {	cout << "Opening " << path << endl;   }

void flush_f(const string& path) {	cout << "Flushing " << path << endl;   }

void close_f(const string& path) {	cout << "Closing " << path << endl;   }

class InputFileStream {
    const string& path;
      public:
            InputFileStream(const string& path) : path(path) {
                open_f(path);
            }

            ~InputFileStream()	{
                flush_f(path);
                close_f(path);
            }
};

int main()	{
    InputFileStream("brol.txt");
}//désallocation implicite
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Autres exemples au chapitre 8
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Inclusions multiples}

\begin{frame}
\frametitle{Séparation déclaration / définition}
\begin{block}<+->{Bonne pratique}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Souvent, les déclarations sont séparées des définitions
		\begin{itemize}
		\item Déclarations dans des fichiers \texttt{.h}
		\item Définitions dans des fichiers \texttt{.c} / \texttt{.cpp}
		\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet, entre autres, d'éviter les problèmes
	\begin{itemize}
	\item liés à l'ordre des déclarations
	\item liés aux inclusions multiples de fichiers
	\end{itemize}
\item Utilisations des gardes \lstinline|\#ifndef| / \lstinline|\#define|
\item Implémentation des fonctions membres à l'aide de l'opérateur de résolution de portée
\end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple avec fonctions indépendantes}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{fct-decl.h}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%#include <string>
%
%void print_str(const std::string& s);
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{fct-decl.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%#include <iostream>
%
%void print_str(const std::string& s)
%{
%    std::cout << s << std::endl;
%}
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{fct-decl-main.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%#include "fct-decl.h"
%
%int main()
%{
%    print_str("Hello World!");
%}^
%\end{lstlisting}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple avec classes (1/2)}
%\begin{itemize}
%\item Fichiers \texttt{point\_decl.h}, \texttt{point\_decl.cpp} et \texttt{point\_decl-main.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%class point
%{
%	double x, y;
%
%	public:
%		point(double x, double y);
%		double getX() const;
%		double getY() const;
%		double dist(point p) const;
%};
%\end{lstlisting}
%\begin{lstlisting}
%int main()
%{
%	point p1(1,1);
%	//cout << p1.x << " " << p1.y << endl; //ko
%	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;
%	point p2(2,2);
%	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
%	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple avec classes (2/2)}
%\begin{itemize}
%\item Fichiers \texttt{point\_decl.h}, \texttt{point\_decl.cpp} et \texttt{point\_decl-main.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%#include "point_decl.h"
%
%point::point(double x, double y)
%{
%	this->x = x;
%	this->y = y;
%}
%
%double point::dist(point p) const
%{
%	return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
%}
%
%double point::getX() const
%{
%	return x;
%}
%
%double point::getY() const
%{
%	return y;
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inclusions multiples}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois, des inclusions multiples de fichiers sont nécessaires
	\begin{itemize}
	\item Un maillon de liste chaînée a un attribut maillon (élément suivant de la liste)
	\item Un département est dirigé par un manager, un manager dirige un département
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Un problème de taille}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si un cycle d'attributs apparaît, les objets sont de taille infinie
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Solution
    \begin{enumerate}
    \item utiliser une adresse pour l'un des attributse
    \item utiliser les gardes \texttt{\#ifndef} / \texttt{\#define}
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{mag-dep-pourri.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct Manager
{
	Departement& dpt;
	string nom;

	Manager(string nom, Departement& dpt) : nom(nom), dpt(dpt) {}
};

struct Departement
{
	Manager mgr;
	string nom;

	Departement(string nom) : nom(nom) {}
};

int main()
{
	Departement esi("ESI");
	Manager mde("Degeer", esi);
	esi.mgr = mde;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{manager.*}, \texttt{departement.*} et \texttt{mag-dep-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef DEP
#define DEP

#include <string>

struct Manager;

struct Departement
{
	Manager* mgr;//not allocated here
	std::string nom;

	Departement(std::string nom, Manager* mgr = nullptr);
};

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "departement.h"

Departement::Departement(std::string nom, Manager* mgr) : nom(nom), mgr(mgr) {}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{manager.*}, \texttt{departement.*} et \texttt{mag-dep-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef MAG
#define MAG

#include <string>
#include "departement.h"

struct Manager
{
	Departement& dpt;
	std::string nom;

	Manager(std::string nom, Departement& dpt);
};

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "manager.h"

Manager::Manager(std::string nom, Departement& dpt) : nom(nom), dpt(dpt) {}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
